%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Bizonyos informatikai rendszerek üzemeltetése esetén a velük szemben támasztott els\H{o}dleges követelmény, hogy ne veszélyeztessenek emberi életeket, ne okozzanak anyagi, természeti károkat. Ilyen úgynevezett biztonságkritikus rendszerek például a vasúti-, repül\H{o}gép irányítási berendezések, nukleáris er\H{o}m\H{u}vek.

Komplexitásuk miatt ezek tradicionális kód alapú fejlesztését egyre inkább felváltja a modellvezérelt megközelítés, amely során magasszint\H{u} modellekb\H{o}l kiindulva, azokat tovább finomítva a rendszer a legapróbb részletekig megtervezhet\H{o}. A metodika el\H{o}nyei többek között az automatikus kód-, teszteset- és dokumentáció-generálás, valamint, hogy a létrejöv\H{o} modellek verifikálásával már a fejlesztés korai szakaszában kisz\H{u}rhet\H{o}k bizonyos hibák.

Ezeken a komplex rendszereken általában egy vagy akár több cég fejleszt\H{o} csapatai kollaboratív módon dolgoznak. Így felmerül a modellelemek biztonságának kérdése is, legyen szó olyan bizalmas adatról, létrejöv\H{o} szellemi tulajdonról, amelyhez csak bizonyos pozíciókban lév\H{o} felhasználók férhetnek hozzá, vagy a rendszernek olyan kritikus részér\H{o}l, amelyet csak megfelel\H{o} szaktudással rendelkez\H{o} fejleszt\H{o}k módosíthatnak.

Modellek feletti hozzáférés-kezelésre széles körben használt gyakorlat, hogy a modelleket, modellrészeket tartalmazó fájlokhoz adnak vagy tiltanak meg olvasási, írási jogosultságokat. A rendszert újabb felhasználókkal, és számukra meghatározott hozzáférési szabályokkal b\H{o}vítve a modell fragmensek ezreire darabolódhat. A fájlszint\H{u} szabályozás hátránya, hogy ez a jelenség a rendszert nehezen skálázhatóvá, rugalmatlanná teszi.
Erre a problémára a hozzáférések modellszint\H{u} szabályozása nyújt megoldást. A MONDO nemzetközi kutatási projektben készült kollaborációs keretrendszer finomszemcsés szabályok alapján végzi a hozzáférés-vezérlést. Ezekben a szabályokban gráflekérdezésekkel határozható meg, hogy a modellnek milyen típusú vagy pontosan mely elemeire milyen jogok vonatkozzanak különböz\H{o} felhasználók tekintetében.

Munkám során szöveges szintaxist definiáltam a lekérdezés alapú szabályok meghatározásához, majd implementáltam egy olyan algoritmust, amely képes ilyen szabályok EMF modellek feletti kiértékelésére, vagyis az effektív érvényre jutó hozzáférések kiszámítására. Az algoritmust a már említett MONDO projekt egyik esettanulmányaként használt szélturbina vezérl\H{o}r\H{o}l készült modellel teszteltem. Végül az elkészült nyelvtant és algoritmust integráltam a kollaborációs keretrendszerbe.
\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}


\vfill

